# 3. 三个长度为k的子序列最大和

给定一个由正整数组成的序列，求其中三个长度为k的不重叠子序列的最大和

**Example:**

```
输入：
[1, 3, 4, 1, 1, 5, 6, 1, 1, 7,8]

输出：
33

分析：
显然，3个窗口为[3, 4]、[5, 6]、[7, 8]，因此结果为33

```

## Solution 1: Dynamic Programming

### Idea: 

首先我们考虑只有一个窗口的情况，这时我们只需要用一个滑动窗口在序列中进行滑动，然后不断计算窗口中所有数字的和即可，我们将窗口中所有数字的和记为sumWindow，计算它的时间复杂度为$O(n)$，因为我们可以在一次循环中就完成计算。

之后我们考虑两个窗口的情况，我们定义`dp2[i]`表示第i个数字对应的有两个窗口的最大和，则`dp2[i]`有两种情况，第一种是第i个数字`num[i]`没有在任何一个窗口中，则`dp2[i] = dp2[i-1]`，第二种是`num[i]`是第二个窗口的最后一个元素，则此时`dp2[i] = sum + dp1[i-k]`，其中sum还是当前窗口中元素的和，而`dp1[i-k]`则表示`num[i-k]`对应的只有一个窗口的最大值，这就用到了之前我们计算一个窗口时的知识。

因此我们可以在循环时将`sum`、`dp1`、`dp2`一起计算，对于窗口的右边界`right`来说，`dp1[right]`就是已经遍历过的`sum`的最大值，而`dp2[right]`则是遍历过的`sum+dp1[i-k]`的最大值。以此类推，如果我们要计算`dp3[right]`，则它是所有`sum+dp2[i-k]`的最大值。

最后我们可以用`dp[i][j]`来表示，第i个数时，放置j个窗口的最大值，则：
```c++
dp[i][3] = max(dp[i-1][3], dp[i-k][2] + sum)
dp[i][2] = max(dp[i-1][2], dp[i-k][1] + sum)
dp[i][1] = max(dp[i-1][1], sum)
```

### Code: 

```c++
#include <iostream>
#include <vector>
using namespace std;

int calculate(vector<int> &nums, int k)
{
    if(nums.size()<k) return -1;
    int left =0, right = k-1;
    int sum =0, ans = 0;
    vector<vector<int> > dp(nums.size(), vector<int> (4, 0));
    for(int i=left; i<=right; ++i)
    {
        sum+= nums[i];
    }
    // *M* 初始化，前面的初始化为0也属于初始化的一部分
    dp[right][1] = sum;
    dp[right][2] = sum;
    dp[right][3] = sum;

    while(right <nums.size()-1)
    {
        // *M* 更新sum
        sum-=nums[left];
        ++left;
        ++right;
        sum+=nums[right];


        for(int j=1; j<=3; ++j)
        {
            // *M* 对j=1时，dp[right-k][j-1]一直是0，也符合我们的递推公式
            dp[right][j] = max(dp[right-1][j], dp[right-k][j-1]+sum);
        }
    }
    // 返回
    return dp[right][3];
}


int main()
{
    vector<int> nums={1, 3, 4, 1, 1, 5, 6, 1, 1, 7, 8};
    int k = 3;
    cout<<calculate(nums, k)<<endl;
    return 0;
}
```

### Complexity Analysis: 

- Time complexity : $O(n)$. 
- Space complexity : $O(n)$. 

### Rethinking:

因为是正整数的原因，所以我们使用0来初始化`dp1`，也就是可以放置一个和为0的窗口，比如`k=2`时，对于[1,2,3,4]来说，`num[2] = 3`来说，`dp[2][1]= 3 =dp[2][2] = dp[2][3]`，即便`dp[2][2]`和`dp[2][3]`是非法的。